\documentclass[a4paper, 12pt, openright, oneside, english, brazil, article]{abntex2}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage[a4paper, left=3cm, right=2cm, top=3cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\pagestyle{plain}

\titulo{Canto Coral - Atividade preparatória para a Avaliação Integrada}
\autor{Prof. Neylson Crepalde}
\instituicao{Curso de Música Izabela Hendrix}


\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\section{Questão 1}
	Dentre as opções abaixo, qual melhor descreve a relação entre um coral amador e seu regente?
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Uma relação voltada à performance onde o maestro é alguém que conduz os artistas que com ele trabalham.
		\item [B)] Uma relação marcada pela educação musical. Provavelmente, o maestro será o único professor que esses cantores terão.
		\item [C)] Uma relação de liderança marcada pela tomada de decisão centralizada onde há pouco espaço para opinião dos coristas.
		\item [D)] Uma relação com muitos atritos e desentendimentos na maioria das vezes.
	\end{enumerate}
	
	\section{Questão 2}
	Dentre as opções abaixo, marque aquela que descreve com maior acurácia o tipo de voz conhecida como "contralto".
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Voz masculina com tessitura mais aguda e timbre mais brilhante.
		\item [B)] Voz masculina com tessitura mais grave e timbre mais escuro.
		\item [C)] Voz feminina com tessitura mais aguda e timbre mais brilhante.
		\item [D)] Voz feminina com tessitura mais grave e timbre mais escuro. 
	\end{enumerate}
	
	\section{Questão 3}
	Observe as afirmações abaixo:

	\begin{enumerate}
		\item Os arranjos corais normalmente aparecem em 4 vozes.
		\item É possível escrever arranjos em 5 vozes ou mais.
		\item É possível escrever arranjos em 3 vozes ou menos.
		\item É possível escrever arranjos apenas com vozes femininas ou masculinas.
	\end{enumerate}
	
	Quais dessas afirmações estão CORRETAS?
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] 1 e 3
		\item [B)] 1 e 2
		\item [C)] 1, 2 e 3.
		\item [D)] Todas estão corretas.
	\end{enumerate}
	
	\section{Questão 4}
	
	De acordo com os princípios da pirâmide de Maslow, é CORRETO afirmar que
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Ações de cunho social vinculadas ao resultado sonoro não tem efeito visto que variáveis contextuais não interferem no fazer artístico de um indivíduo.
		\item [B)] Ações educacionais são mais eficientes quando acompanhadas por elementos audiovisuais.
		\item [C)] Visando um melhor aproveitamento do trabalho artístico, a atuação de um profissional da área da psicopedagogia é benéfico.
		\item [D)] O maestro se beneficiaria de uma postura mais autoritária e firme visando construir um ambiente de cooperação e obediência junto aos coristas.
	\end{enumerate}

	\section{Questão 5}
	De acordo com a experiência descrita por Rita Fucci Amato (2007), quando regia um coral formado por funcionário de diversos setores de uma indústria da cidade de São Paulo, ``foi possível primeiramente verificar uma quebra nos níveis hierárquicos estabelecidos	pelo trabalho dentro da empresa; para participar do coral só era necessário querer cantar. O gosto pelo canto estabeleceu as condições para tal quebra e criou a possibilidade de diferentes pessoas de diferentes categorias profissionais se integrarem para realizar um mesmo trabalho''.
	
	A partir da observação da autora, NÃO podemos afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] A prática de canto coral proporciona um ambiente que fomenta a igualdade, o respeito mútuo e a habilidade de lidar com a alteridade (o diferente, o outro).
		\item [B)] É possível utilizar a prática de canto coral relacionada a diversos âmbitos da vida social, como por exemplo, a igreja, o trabalho, a escola, etc.
		\item [C)] A experiência do canto coral está intrinsecamente ligada a uma visão egocentrada do indivíduo de modo que suas relações com o outro são pautadas na busca pela satisfação pessoal dissociada do senso coletivo.
		\item [D)] O regente pode ser um articulador das relações internas existentes num grupo coral.
	\end{enumerate}

	\section{Questão 6}
	
	Como se chamava a pioneira prática de educação musical utilizando vozes nas escolas no Brasil e quem foi seu principal idealizador?
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Canto coletivo - Mário de Andrade
		\item [B)] Canto orfeônico - Villa-Lobos
		\item [C)] Canto coral - Osvaldo Lacerda
		\item [D)] Canto militar - Jair Bolsonaro
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 7}
	 Com relação à prática de canto coral, é CORRETO afirmar que:
	 
	 \begin{enumerate}
	 	\item [A)] Suas origens não são possíveis de rastrear. A prática é encontrada em todos os povos desde os tempos mais remotos.
	 	\item [B)] Suas origens remontam ao período clássico grego sendo idealizada em sua essência de prática coletiva por Pitágoras.
	 	\item [C)] Suas origens remontam ao período renascentista sendo idealizada em sua essência de prática artística por Claudio Monteverdi.
	 	\item [D)] Suas origens remontam ao período romântico sendo idealizada em sua essência por Richard Wagner.
	 \end{enumerate}
	
	\section{Questão 8}
	
	Podemos afirmar que a Reforma Protestante teve o seguinte impacto na prática de canto coral:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Dificultou a prática pela inserção de polifonias e textos em latim nas músicas.
		\item [B)] Criou um repertório baseado no estilo antigo, isto é, um \textit{cantus firmus} acompanhado de vozes melismáticas.
		\item [C)] Trouxe a prática de canto coral para dentro das igrejas uma vez que ela acontecia predominantemente fora do ambiente eclesiástico.
		\item [D)] Propagou e facilitou a prática pois acreditava que o cantochão 'gregoriano' era demasiadamente difícil para ser cantado pelas massas.
	\end{enumerate}
	
	\section{Questão 9}
	
	Com relação à sonoridade de um coral, é CORRETO afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] A sonaridade não tem relação direta com o significado do texto da obra.
		\item [B)] A sonoridade não tem relação direta com o período em que a obra foi composta.
		\item [C)] A sonoridade não tem relação direta com a extensão vocal dos cantores.
		\item [D)] A sonoridade não tem relação direta com o contexto social/filosófico em que o compositor está inserido.
	\end{enumerate}

	
	\section{Questão 10}
	
	Considere as afirmações abaixo:
	
	\begin{enumerate}
		\item A sonoridade de um coral depende da forma como os cantores produzem seu próprio som.
		\item Se conduzidos pelo mesmo regente, corais diferentes terão sonoridades praticamente iguais.
		\item O elemento da técnica vocal que está mais relacionado ao controle de voz é a respiração.
		\item A prática do canto coral no contexto brasileiro está arraigada apenas no folcore e nas raízes jesuítas da colonização.
	\end{enumerate}
	
	Quais afirmativas estão corretas?
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] 1 e 2
		\item [B)] 2 e 4
		\item [C)] 3 e 4
		\item [D)] 1 e 3
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 11}
	
	Segundo Amato (2007) ``o estudo e a prática das técnicas de afinação, consciência tonal, equilíbrio/unidade e consciência rítmica, visam, no canto coral, a criação de uma consciência	auditiva por parte dos coralistas. Os procedimentos para tal conscientização resumem-se à prática de exercícios de percepção, rítmica e estruturação musical. Para Rocha (2004), oficinas de leitura rítmica e melódica também auxiliam nesse processo de ensino/ aprendizagem.
	
	A partir dessa afirmação podemos inferir que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Práticas de estruturação musical como execuções rítmicas e ditado podem potencializar o desempenho de um coral.
		\item [B)] A afinação está mais relacionada ao controle de ar do que qualquer outro elemento do canto.
		\item [C)] O canto coral está desassociado a práticas pedagógicas limitando-se à performance orientada à sonoridade.
		\item [D)] A prática de percepção não é necessária ao ensaio coral pois as duas coisas acontecem de forma independente.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 12}
	
	Sobre a prática da Classificação Vocal, é INCORRETO afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Ela é facilitada pelo uso de um instrumento harmônico dando suporte de afinação ao cantor.
		\item [B)] Ela é usualmente feita no momento em que um corista inicia sua participação no coral para não correr o risco de alocá-lo em um naipe incompatível com seu tipo de voz.
		\item [C)] É um procedimento simples de ser feito e que raramente assume ambiguidade.
		\item [D)] Testa os limites da extensão vocal de um indivíduo.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 13}
	
	Sobre a técnica de regência, é INCORRETO afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Ela normalmente tem funções divididas entre mão esquerda e mão direita.
		\item [B)] Se preocupa apenas com a manutenção do tempo da música.
		\item [C)] Não é estanque podendo assumir variações de acordo com a anatomia de cada regente.
		\item [D)] Leva em conta elementos musicais como aticulação, fraseado e prosódia.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 14}
	
	Sobre a prática do aquecimento vocal, é CORRETO afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Ele é dispensável ao ensaio dependendo do horário em que este acontece.
		\item [B)] É importante que seja feita antes do ensaio para previnir o risco de lesões e outros problemas com o trato vocal.
		\item [C)] Consiste de uma série de exercícios físicos feitos antes da performance como polichinelo, abdominais e agachamento.
		\item [D)] É feito sempre do exercício mais complexo para o mais simples.
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Questão 15}
	
	Sobre as práticas culturais no cenário político brasileiro, é correto afirmar que:
	
	\begin{enumerate}
		\item [A)] Fica Temer 
		\item [B)] Bolsomito
		\item [C)] Aécio 2018
		\item [D)] :(
	\end{enumerate}
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}
